\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\begin{align*}
		\int_V div \vec{ E }dV=\oint_S \vec{ E } \hat{n} dS
	\end{align*}

	\section{Quelques champs vectoriels artificiels}%
	
	\subsection{$\vec{ A }( x,y,z )=-\frac{y}{( x^2+y^2 )^{\frac{3}{2}}}
	\hat{e^x}+\frac{x}{( x^2+y^2 )^{\frac{3}{2}}}\hat{e_y}$}%
	
	\begin{align*}
		div \vec{ A }&= \frac{\partial A_x}{\partial x}+\frac{\partial A_y}{\partial y} \\
					 &= -y\left( -\frac{3}{2}\left( x^2+y^2 \right)^{-\frac{5}{2}} 2x
						 \right)+x\left( -\frac{3}{2}\left( x^2+y^2 \right)^{-\frac{5}{2}}2y \right) \\
					 &= 0
	\end{align*}
	En $x=0, y=0$, la divergence n'est pas définie.
	
	\subsection{$\vec{A}(x,y,z)=\frac{x}{x^2+y^2}\hat{e_x}+\frac{y}{x^2+y^2}\hat{e_y}$}
	
	\begin{align*}
		div \vec{ A }&= \frac{\partial A_x}{\partial x}+\frac{\partial A_y}{\partial y} \\
					 &= \frac{( x^2+y^2 )-2x^2}{( x^2+y^2 )^2}+\frac{( x^2+y^2 )-2y^2}{(
					 x^2+y^2 )^2}\\
					 &= 0
	\end{align*}
	En $x=0, y=0$, la divergence n'est pas définie.

	\subsection{$\vec{ A }( x,y,z )=\frac{y}{x^2+y^2}\hat{e_x}-\frac{x}{x^2+y^2}\hat{e_y}$}%
	\begin{align*}
		div \vec{ A }&= \frac{\partial A_x}{\partial x}+\frac{\partial A_y}{\partial y} \\
					 &= -y( x^2+y^2 )^{-2}2x+x( x^2+y^2 )^{-2}2y\\
					 &= 0
	\end{align*}
	En $x=0, y=0$, la divergence n'est pas définie.


	\section{Charge ponctuelle, distribution linéaire, distribution planaire}%
	
	\subsection{Une charge ponctuelle}%
	
	En sphérique :

	\begin{align*}
		\vec{ E }( \vec{ r } )&= \frac{Q}{4\pi\epsilon_0}\frac{1}{\normevec{ r
		}^2}\hat{e_r} 
	\end{align*}
	\begin{align*}
		div \vec{ E }&= \frac{1}{r^2} \frac{\partial r^2 A_r}{\partial r}+\frac{1}{r
		\sin(\theta)} \frac{\partial( \sin( \theta) E_{\theta} )}{\partial \theta} +
		\frac{1}{r \sin(\theta)} \frac{\partial E_\phi}{\partial \phi} \\
		&= \frac{1}{r^2} \frac{\partial r^2 A_r}{\partial r}\\
		&= \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \\
		&= 0
	\end{align*}
	
	\subsection{Distribution linéaire infinie}%
	
	Cylindrique :
	\begin{align*}
		\vec{ E }( \rho ) = \frac{\rho_l}{2\pi\epsilon_0} \frac{e^\rho}{\rho} 
	\end{align*}
	\begin{align*}
		div \vec{ E }&=\frac{1}{\rho} \frac{\partial ( \rho E_\rho )}{\partial \rho} +
		\frac{1}{\rho} \frac{\partial E_\phi}{\partial \phi} + \frac{\partial
		E_z}{\partial z}\\
					 &= \frac{1}{\rho} \frac{\partial ( \rho + \frac{\rho_l}{2 \pi
					 \epsilon_0 \rho} )}{\partial \rho} \\
					 &= 0
	\end{align*}
	Sauf en $\rho=0$

	\subsection{Plan chargé infini}%
	\begin{align*}
		\vec{ E }=
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			\frac{\rho_s}{2 \epsilon_0} \hat{e_z} \text{ si } z > 0\\
			-\frac{\rho_s}{2 \epsilon_0} \hat{e_z} \text{ si } z < 0
		\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*}
	\begin{align*}
		div \vec{ E } &= \frac{\partial E_x}{\partial x} + \frac{\partial E_y}{\partial y}
		+ \frac{\partial e_z}{\partial z}\\
		&= 0
	\end{align*}
	Sauf en $z=0$

	\section{Une sphère chargée}%
	\label{sec:une_sphere_chargee}
	
	\subsection{Cas $\rho_v = \rho_0$}%

	\begin{align*}
		\vec{ E }( r )= \frac{\rho_0}{3 \epsilon_0} \frac{R_0^3}{r^2} \hat{e_r} \text{ si
		} r\ge R_0\\
		\vec{ E }( r )= \frac{r \rho_0}{3 \epsilon_0} \hat{e_r} \text{ si
		} r\le R_0\\
	\end{align*}
	\begin{align*}
		div \vec{ E }&= \frac{1}{r^2} \frac{\partial ( r^2 E_r )}{\partial r} + \frac{1}{r
		\sin(\theta)} \frac{\partial ( r \sin(\theta)E_\theta )}{\partial \theta}+
		\frac{1}{r \sin(\theta)} \frac{\partial E_\theta}{\partial \theta}\\
		\shortintertext{$r \ge R_0$ :}
		div \vec{ E }&= \frac{A}{r^2} \frac{\partial}{\partial r}\left( r^2 \frac{\rho_0
		R_0^3}{3 \epsilon_0 r^2} \right) \\
		&= 0\\
		\shortintertext{$r < R_0$ :}
		div \vec{ E }&= \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r}\left( r^2 \frac{r
		\rho_0}{3\epsilon_0} \right) \\
		&= \frac{1}{r^2}\frac{\rho_0}{3 \epsilon_0} \frac{\partial r^3}{\partial r} \\
		&= \frac{\rho_0}{3\epsilon_0} \frac{3r^2}{r^2}\\
		&= \frac{\rho_0}{\epsilon_0}\\
		&= \frac{\rho_v}{\epsilon_0}
	\end{align*}

	\subsection{Cas $\rho_v=\rho_b \frac{r}{R_0}$}%
	\begin{align*}
		\vec{ E }( r )&= \frac{Q_0}{4 \pi\epsilon_0} \frac{1}{r^2} \hat{e_r} \text{ si }
		r\ge R_0 \\
		\vec{ E }( r )&= \frac{Q_0}{4\pi\epsilon_0} \frac{r^2}{R_0^4}\hat{e_r} \text{ si }
		r < R_0
	\end{align*}
	\begin{align*}
		\shortintertext{$r \ge R_0$}
		div \vec{ E } &= \frac{Q_0}{4 \pi\epsilon_0} \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial
		r}\left( r^2 \cdot \frac{1}{r^2} \right) \\
				  &= 0\\
		\shortintertext{$r \le R_0$}
		div \vec{ E }&= \frac{Q_0}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{R_0^4} \frac{1}{r^2}
		\frac{\partial}{\partial r}( r^2 \times r^2 )\\
		&= \frac{Q_0}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{R_0^4}\frac{1}{r^2}4r^3 \\
		&= \frac{Q_0 r}{\pi\epsilon_0 R_0^4} \\
		\shortintertext{Voir dessous pour calcul de $Q_0$ :}
		&= \frac{\pi \rho_0 \pi R_0^3 r}{\pi\epsilon_0 R_0^4} \\
		&= \frac{1}{\epsilon_0}\\
		&= \frac{\rho_v}{\epsilon_0}
	\end{align*}
	\begin{align*}
		Q_0 &= \int_V \rho_v dV \\
		&= \int_V \rho_b \frac{r}{R_0} r^2 \sin(\theta) dV \\
		&= \int_{0}^{R_0} \int_{0}^{\pi} \int_{0}^{2\pi} \rho_0 \frac{r^3}{R_0}
		\sin(\theta) dr d\theta d\phi    \\
		&= \pi \rho_0 \pi R_0^3
	\end{align*}
\end{document}
